<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Ellen Askers Vegtariska kokbok </title>
            <author role="content">Ellen Asker</author>
            <author role="preface">C.F Asker</author>
            <editor role="editor printed book">C.F Asker</editor>
            
            <respStmt>
               <resp>Bokens ägare</resp>
               <orgName>Östergötlands museum</orgName> 
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>transkription</resp>
               <persName>Karolina Nilsson</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>TEI-header och xml-kodning</resp>
               <persName>Karolina Nilsson</persName>
            </respStmt>
            <principal>Karolina Nilsson</principal>
         </titleStmt>
         
         <editionStmt>
            <p>Första tryckta utgåva, <date when="1906">1906</date></p>
            <p>Transkription för elektronisk text, <date when="2019">2019</date></p>
         </editionStmt>
         
         <extent>
            <measure type="pages">271</measure> 
         </extent>
         
         <publicationStmt>
            <publisher>
               Karolina Nilsson 
            </publisher>
            <distributor>Högskolan i Borås, Bibliotek - och informationsvetenskap</distributor>
            <address>
               <name type="institution">Borås Högskola</name>
               <street>Allégatan 1</street>
               <postCode>503 32</postCode>
               <name type="city">Borås</name>
               <name type="country">Sverige</name>
            </address>
            <pubPlace>Norrköping</pubPlace>
            <authority>Karolina Nilsson och Östergötlands museum</authority>
            <date when="2019-03">Transkription, Mars 2019</date>
            <availability status="restricted">
               <p>Boken tillhör Löfstad Slott bibliotek och får ej flyttas.</p>
               <p>Den elektroniska versionen finns ännu inte fritt tillgänglig.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Ellen Askers Vegetariska kokbok</title>
                  <author role="content">Ellen Asker</author>
                  <author role="preface">C.F Asker</author>   
                  <imprint>
                     <publisher>
                        Stockholm A.-B. Sandbergs bokhandel  
                     </publisher>
                     <pubPlace>
                        <address>
                           <orgName>A.-B. Sandbergs bokhandel</orgName>
                           <street>Hörnet Sturegatan Humlegårdsgatan</street>
                           <settlement>Stockholm</settlement>
                           <country>Sverige</country>
                        </address> 
                        <idno>Objektet saknar identifikationsnummer</idno>
                     </pubPlace>  
                     <date when="1906">1906</date>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note>
                  <stamp>
                     Stämpel på titelsidan:Löfstad slott bibliotek
                  </stamp>
                  <p>Rubriker i rött</p>
               </note>
               <relatedItem>
                  <bibl>Boken finns i fysisk form på Löfstad slotts bibliotek, Östergötland</bibl>
               </relatedItem>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
         
      </fileDesc>
      
      <encodingDesc>
         
         <projectDesc>
            <p>Inlämningsuppgift, 32LDK1 VT19-1</p>
            <p>Transkription: OCR genom Abbby Fine Reader och www.online-ocr.net</p>
            <p>Fotografering av faksimil: Canon 1100D, 50mm objektiv</p>
            <p>Boken är del av boksamling i Löfstad slotts bibliotek, Östergötland</p>
            <p>Bildupplösning: 300dpi</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Uppenbara fel markeras med <gi>sic</gi></p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Bindestreck,avstavningar  och radbrytningar görs så som de ser ut i orginaltexten</p>
            </hyphenation>
            <interpretation>
               <p>Vid inkonsekvent användning av citationstecken görs inga ändringar.</p>
            </interpretation>
            <ab>I de fall det är möjligt finns länkar till vidareläsning om personer nämnda i texten.</ab>
         </editorialDecl>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="lcsh">
               <bibl>Library of Congress Subject Headings</bibl>
            </taxonomy>
            <taxonomy xml:id="lc">
               <bibl>Library of Congress Classification</bibl>
            </taxonomy>
            <taxonomy xml:id="libris">
               <bibl>Libris ID</bibl>
            </taxonomy>
            <taxonomy xml:id="DDC">
               <bibl>Dewey Decimal Classification</bibl>
            </taxonomy>
            <taxonomy xml:id="SAB">
               <bibl>SAB-id</bibl>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         
      </encodingDesc>
      
      <profileDesc>
         <creation>
            <placeName>Askersbo, Djursholm</placeName>
            <date when="1906">1906</date>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="sv">Svenska</language> 
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="#lcsh">
               <list>
                  <item>Vegetarian cooking</item>
               </list>
            </keywords>
            <classCode scheme="#lc">TX837-TX838</classCode>
            <classCode scheme="#libris">1611495</classCode>
            <classCode scheme="#DDC">641.303</classCode>
            <classCode scheme="#SAB">Qcabc kssb/7</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
      
      <revisionDesc>
         <change when="2019-04-02">
            <persName>Karolina Nilsson</persName>
            skapade TEI-header för denna text
         </change>
         <change when="2019-04-05">
            <persName>Karolina Nilsson</persName> transkriberade <title>Ellen Askers vegetariska kokbok</title>
         </change>
      </revisionDesc>
      
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="chapter"> <!-- ska man skriva ut kaptielnamn? -->
        
            <pb n="" /> <!-- sidnummer saknas -->
            <head type="chapter-title">INLEDNING</head>
               <p>Det är nu snart tio år sedan jag som sista
                  försök till räddning undan sjukdom och död be-
                  stämde mig för att blifva vegetarian. Jag hade för-
                  sökt allt, från medicin till blodbildande medel och
                  piller af diverse slag, ja till och med de så an-
                  nonserade elektriska apparaterna, allt utan resul-
                  tat. Jag befann mig i ett fruktansvärdt tillstånd.
                  Min sjukdom, som jag kände inom mig långt
                  innan den bröt ut, hade förmått mig lämna den
                  bana jag valt och älskade: sjömannens, och mig
                  återstod knappast annat än sträcka gevär.</p>
               <p>Men hela mitt inre uppreste sig däremot, och
                  jag beslöt, kosta hvad det ville, bryta mig igenom
                  sjukdomseländet eller stupa på kuppen.</p>
               <p>Om vegetarismen visste jag intet och den var
                  då så godt som okänd i Sverige.</p> 
         
         
       
            <pb n="10"/>
            <fw type="header">10 INLEDNING </fw>
               <p>Vid genomgången af en radikal hästkur nere
                  i <placeName>Wörishofen</placeName>, gamla <persName ref="https://de.wikipedia.org/wiki/Sebastian_Kneipp">Pfarrer Kneipps</persName> kurort, träf-
                  fade jag samman med några vegetarianer, som
                  höllo före att min enda räddning vore deras lära.</p>
               <p>Allt nog! Beslutet var fattadt och det gällde
                  nu att sätta sig in i frågan, men det var lättare
                  tänkt än gjordt. Jag läste, min hustru lagade,
                  var undrande, ledsen och orolig, alldenstund våra
                  vänner naturligen afrådde henne att vara mig be-
                  hjälplig att taga lifvet af mig själf och hela fa-
                  miljen med sådana galenskaper. </p>
               <p> Ej bättre var ställningen i köket där order
                  och kontraorder omväxlade.</p>
               <p>Det är ingalunda lätt att läsa sig tillrätta i
                  den digra vegetariska litteraturen, där motsägel-
                  serna äro allmänna, beroende på att välmenande
                  människor, hvilka vunnit förbättring, i förtjusnin-
                  gen däröfver nedskrifvit sina erfarenheter innan
                  de haft hela innebörden klar för sig.</p>
               <p> Litteratur saknades ingalunda, hvilket framgår
                  däraf, att, oaktadt en hel del gått direkt i pap-
                  perskorgen, har jag ännu i behåll cirka 5 meter
                  bokhyllelängd af den varan, däraf högst en tion-
                  del torde vara värd gömma.</p>
               <p><persName>Justus’</persName> böcker voro de första och de hjälpte
                  mig en bit på väg, tack vare deras entusiasm
                  och förhoppningsfullhet, egenskaper hvilka jag</p>
         
         
         
           
            <pb n="11"/>
            <fw type="header">11 INLEDNING </fw>
               <p> just då var i stort behof af. Han har, ehuru endast
                  lekman, trängt djupt i ämnet.</p>
               <p>Efter nio veckors vistelse hos doktor HeinrichLahmann på hans
                  världsberömda sanatorium <placeName ref="https://sv.wikipedia.org/wiki/Weisser_Hirsch">Weis-ser Hirsh</placeName> vid <placeName>Dresden</placeName>
                  våren <date when="1899">1899</date> började detemellertid att något
                  klarna.</p>
               <p>Grundtanken i <persName ref="https://sv.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Lahmann">Lahmanns</persName> dietlära är knappast
                  hans egen utan <persName>Julius Henschels</persName>, som bevisat sina
                  åsikter angående mineralämnenas betydelse för
                  växter, djur och människor i talrika skrifter, hvaraf
                  det stora verket <name type="booktitle">»Das Leben»</name> utkom i 2:dra upp-
                  lagan <date when="1890">1890</date>. Med denna upplysning är ingalunda
                  min mening att förringa <persName>Lahmanns</persName> förtjänster.
                  Tvärtom kunna de ej nog framhållas, ty han har
                  genom att systematisera och bringa till praktisk
                  tillämpning Henschels teorier åstadkommit, man
                  kan säga, ända till underverk med flera af sina
                  numera nästan otaliga patienter, hvilka sedan i
                  sin ordning spridt mästarens åsikter öfver världen.</p>
               <p>Äfven <persName>Lahmann</persName> har skrifvit mycket och kan
                  hans bok <name type="booktitle" ref="https://portal.dnb.de/opac.htm;jsessionid=0OJpyl_lZVRgaT7B0c1mrLCGJH27MVvMgBv9Ir0N.prod-fly9?method=showFullRecord&amp;currentResultId=%22117573760%22%26any&amp;currentPosition=1">Dysämi</name> knappast nog varmt rekommen-
                  deras.</p>
               <p>Den finnes sedan länge förtjänstfullt öfver-
                  satt till svenska af doktor <persName>Henrik Berg</persName>. Boken
                  bör, som <persName>Lahmann</persName> betonar, ej blott läsas utan
                  studeras, och den som så gjort, får helt visst ny
                  syn på saken i flere afseenden.</p>
        
         
       
            <pb n="12"/>
            <fw type="header">12 INLEDNING</fw>
               <p> Nästa urkundsförfattare i den vegetariska ve- tenskapen är den
                  engelske med. doktorn och lä- karen vid K. Hospitalen i
                  <placeName>London</placeName>
                  <persName>Alexander Haig</persName>, som med anledning af svåra egna
                  lidanden kom till vegetarismen och fick där först lindring och 
                  sedan bot. Hans stora verk i detta ämne <name type="booktitle" ref="https://books.google.se/books?id=c3jhswEACAAJ&amp;dq=alexander+haig+uric+acid&amp;hl=sv&amp;sa=X&amp;ved=0ahUKEwiNzaLP1YniAhVGaJoKHZ7cCNUQ6AEILzAB"><sic> Uric</sic> 
                     Acide</name> utkom <date when="1892">1892</date> och finnes öfversatt till tyskan 
                  liksom ett mindre arbete,<name type="booktitle" ref="https://books.google.se/books?id=2I4YAAAAYAAJ&amp;dq=alexander%20haig%20diet%20and%20food&amp;hl=sv&amp;source=gbs_book_other_versions">Diat and food</name>, numera 
                  jämväl öfversatt till svenska. Det förra kan knap-
                  past rekommenderas till andra än läkaren eller 
                  möjligen den som långt avancerat i dessa studier, 
                  men det senare lämnar däremot god praktisk led- 
                  ning i dietfrågan.</p>
               <p><persName>Haigs</persName> experiment äro synnerligen intres-
                  santa och han bevisar genom dem tydligt att ej
                  allenast animal föda utan jämväl en del vegeta-
                  bila födoämnen, hvaraf baljväxterna äro de för-
                  nämsta, lämna gifter och recidier i kroppen i form
                  af urinsyra m. m. Dessa främmande ämnen, som
                  cirkulera i blodet och afsätta sig i väfnaderna, äro
                  grundorsakerna till sjukdomarne och gifva sig tyd-
                  ligast tillkänna i sten, gikt och reumatism. Haig
                  har, sedan han blef frisk, gjort omfattande diet-
                  experiment med sig själf och påvisar genom dem
                  att hvarje gång han återgått till den blandade födan,
                  hafva de gamla symptomerna efter någon tid åter-
                  kommit.</p>     
         
         
        
            <pb n="13"/>
            <fw type="header">13 INLEDNING</fw>
               <p>Ett namn slutligen, som gjort sig mycket för- 
                  tjänt af uppmärksamhet inom den vegetariska 
                  frågan och som sålunda bör omnämnas, är den
                  amerikanske doktorn <persName ref="https://sv.wikipedia.org/wiki/John_Harvey_Kellogg">J. H. Kellogg</persName>. Han är 
                  skapare såväl till det likaledes världsberömda  
                  sanatoriet Battle Creak i <placeName>Amerika</placeName> som ock till
                  flera liknande sanatorier på andra ställen. Kel- 
                  logg har äfven anlagt fabriker för tillverkning
                  af vegetariska födoämnen, hufvudsakligen afse- 
                  ende att genom maltningsprocesser göra nötter 
                  och sädesslag mera lättsmälta. Som dessa prepa- 
                  rater ställa sig dyra i förhållande till grundämnena, 
                  och då de dessutom äro obehöfliga i en rätt ord- 
                  nad vegetarisk matordning, begagna vi dem ej, 
                  Kellogg har emellertid nedlagt betydande förtjänst 
                  genom att ordna goda vegetariska restauranter 
                  för mindre bemedlade och lära de dess bättre vara 
                  omtyckta. Detta manar till efterföljd.</p>
               <p>Flera andra namn kunde vara att nämna; men
                  utan att vilja förringa deras betydelse måste jag
                  förbigå dem, alldenstund det annars skulle föra
                  mig för långt här i inledningen till en kokbok.
                  Det är emellertid ej nog att veta, hvad man skall
                  äta och huru detta skall tillagas, man måste jäm-
                  väl göra klart för sig, när och huru mycket man
                  bör äta. För att få klarhet i det afseendet, re-
                  kommenderar jag den amerikanske läkaren <persName ref="https://en.wikipedia.org/wiki/Edward_H._Dewey">Edward</persName></p>
         
         
      
            <pb n="14"/>
            <fw type="header">14 INLEDNING</fw> 
               <p><persName> Hooker Deweys</persName> bok <name type="booktitle" ref="https://archive.org/details/truescienceofliv00dewerich/page/n4">»The new gospel of health»</name>,
                  öfversatt till svenska under namn af Helsans
                  Evangelium.</p>
               <p><persName>Dewey</persName>påvisar däri huru han endast genom 
                  att inskränka måltidernas antal till två per dygn 
                  utan några som helst mellanmål, icke ens frukt, 
                  kommit till förvånansvärda resultat. Det framgår 
                  af innehållet, att han icke haft kännedom om vege- 
                  tarismen, då han skref boken, men har vakansen 
                  i det afseendet blifvit kompletterad af Charles C. 
                  Haskell i <name type="booktitle" ref="https://archive.org/details/b28095510/page/n43">»Perfect Health» »How to get it and 
                     how to keep it»</name>, som utkom <date when="1903">1903</date>.</p>
               <p>Sedan jag nu angifvit de enligt mitt förme-
                  nande förnämsta källorna till kunskap i den vege-
                  tariska frågan, öfverlämnar jag till den, som det
                  önskar, att forska vidare, och vill sålunda endast
                  framhålla att Ni finner resultatet af mitt sökande
                  i praktiken tillämpadt af min hustru i denna kok-
                  bok, hvars föreskrifter Ni lugnt kan följa, då den
                  innehåller en diet, som ej endast hjälpt mig och
                  de mina, utan jämväl många andra.</p>
               <p>Orsaken att den just nu utgifves, är tvåfaldig.
                  Den första att min hustru därmed vill på en gång
                  och i ett sammanfattadt helt besvara de numera
                  allt oftare återkommande förfrågningarna i ämnet
                  och den andra de undervisningskurser i vegetarisk
                  matlagning, som förra året började i vårt land.</p>      
         
         
     
          <pb n="15"/>
            <fw type="header">15 INLEDNING</fw> 
               <p>Den lära, som i dem meddelas, härstammar 
                  från <persName>Kellogg</persName> i <placeName>Amerika</placeName>. Den har sedan öfver 
                  Danmark kommit till oss. Jag vill emellertid på 
                  det allvarsammaste betona, huru underligt det än 
                  först kan låta, att en diet, som gifvit godt resultat 
                  i <placeName>Amerika</placeName>, ej med säkerhet kommer att gifva lika
                  godt resultat här. Man måste nämligen komma 
                  ihåg, att den vegetariska dieten i första hand är
                  beroende af att de alster från växtvärlden, som 
                  användas till föda, äro fullvärdiga, och i det af-
                  seendet lämnar såväl åkerbruket som särskildt träd-
                  gårdsskötseln i vårt land ännu mycket öfrigt 
                  att önska. Jag åsyftar härmed den så viktiga mineral-
                  gödningen, som trots de senare årens betydande 
                  framsteg i det afseendet dock alltjämt är otillräck-
                  lig, isynnerhet hvad natrongödningen angår. Vi 
                  måste komma ihåg, dels att <placeName>Amerika</placeName> har flera år-
                  hundradens kortare kultur än vi och dels att stora 
                  vidder nybruten mark årligen där upptagas till 
                  odling samt slutligen att tillgången på billig frukt 
                  är där helt annan än hos oss.</p> 
               
                  <p>Af det sagda framgår, att en vegetarisk kok-
                  bok måste vara skrifven med kännedom om 
                  dessa förhållanden, ty innehåller ej växterna sina rätta 
                  beståndsdelar, kan ju ej heller människan genom 
                  dem få hvad hon behöfver.</p> 
        
         
    
             <pb n="16"/>
            <fw type="header">16 INLEDNING</fw> 
                  <p>Jag betonar, att detta faktum ej får frånses, 
                  därest man skall kunna komma till godt resultat. 
                  På den grund måste man tillsätta de när-
                  saltfattiga födoämnena med närsaltextrakt. 
                  Vi använda Lahmanns närsaltextrakt, närsalt-
                  cacao och närsaltchokolade, men torde dessa varor 
                  lika bra kunna tillverkas inom landet.</p> 
                  <p>Jag har nu sökt klargöra den vegetariska frå-
                  gan sådan jag uppfattat den, och vet att den håller 
                  streck. </p>
                  <p>Skulle Ni nu af en eller annan anledning be-
                  stämma Eder för att öfvergå till vegetariskt lef-
                  nadssätt, hvilket jag anser mig ej kunna nog varmt 
                  rekommendera, vill jag betona, att det ej kan ske 
                  i en handvändning. </p>
                  <p>Lika litet som man bör på en gång 
                  fråntaga drinkaren brännvinet, lika litet bör dietförändrin-
                  gen ske brådstörtadt. </p>
                  <p>Ni kommer sannolikt att under öfvergångs-
                  tiden allt emellanåt känna åtrå efter kött och kanske 
                  särskildt efter salt föda ; men så småningom för-
                  svinna dessa begär och Ni kommer då att njuta 
                  af den vegetariska födan som aldrig förut af den 
                  blandade. </p>
               
                  <p>Särskildt beder jag få framhålla betydelsen af 
                  en öfvergång med tanke på barnen. Tvinga åtmin-</p>
        
        
    
           <pb n="17"/>
            <fw type="header">17 INLEDNING</fw> 
                  <p>stone icke barnen att äta animal föda, som så ofta 
                  händer.</p>
                  <p>Man vill så gärna göra gällande, att vår tids 
                  oro och nervositet kommer af det jäktande lifvet. 
                  Jag tror man kommer sanningen närmare om man 
                  säger att oron och nervositeten finnes inom nu-
                  tidens människor på grund af deras felaktiga sätt 
                  att lefva och särskildt att föda sig. Och detta 
                  gäller sorgligt nog lika mycket landsbygden 
                  som städerna, den rike som den fattige. Jag går så 
                  långt, att jag anser att kaffet med dopp af finbröd 
                  numera åstadkommer mera skada än brännvinet, 
                  i det att kaffet först ödelägger mödrarna och ge-
                  nom dem barnen <note n="1" place="bottom">*</note>.</p>
                  <p>Att dessa frågor behöva ägnas större upp-
                  märksamhet än hittills tyda många tecken på. 
                  Bland annat har just i dessa dagar ett talande 
                  bevis gått genom pressen, förmälande att af årets 
                  beväring icke mindre än 99 procent haft skadade 
                  tänder, och öfver 11 procent till den grad, att de 
                  måst till krigstjänst kasseras.</p>
                  <p>Det måste hafva någon orsak, och den är:
                  mineralfattig, olämplig föda, isynnerhet underhal-
                  tigt bröd.</p>
                  
                  <p>__________
                     * Sedan detta lagts i tryck finner jag att samma åsikt här-
                     utinnan blifvit framhållen af en provinsialläkare i hans nyss 
                     afgifna årsrapport. 
                  
                  <note n="allmänna iakttagelser nr 2" place="bottom">2</note>
                  </p>
        
         

            <pb n="18"/>
            <fw type="header">18 INLEDNING</fw> 
                     <p>Det finnes väl ingen husmor, som ej vill 
                     gifva de sina det bästa och nyttigaste. 
                     För dem, som kunna gifva hvad de vilja, gäller
                     således endast att veta hvad som är det bästa. 
                     Den vegetariska frågan upptages på senare 
                     tider allt oftare till diskussion. Kanske att det 
                     sker särskildt ofta med mig därför att mina åsikter 
                     därom äro tämligen allmänt kända. </p> 
                     <p>Det är då nästan alltid samma frågor, utom 
                     den huru man skall bära sig åt, som återkomma, 
                     nämligen : Huru går det med sällskapslifvet, med 
                     tjänstefolket och med barnen, då de skola ut i 
                     lifvet?</p> 
                     <p>Sällskapslifvet beror ju delvis på Eder 
                     ställning i lifvet. Det var för några år sedan en 
                     högt stående person i samhället, som lefde mycket 
                     med. Han sökte hos en specialist hjälp för sin för-
                     störda mage, fick föreskrifter och sade : <quote>»Men med 
                     min ställning kan jag icke föra ett sådant lef-
                     nadssätt».</quote> Svaret lydde : <quote>»Sköt Eder ställning, men 
                     klaga då ej på dålig mage.»</quote> Bör och behöfver 
                     sällskapslifvet ställa sådana kraf på individen ? 
                     Hvarje reform bör ske uppifrån, och de högst stå-
                     ende böra inse sitt ansvar härutinnan.</p>  
                     <p>Rår Ni däremot Eder själf och umgås med 
                     Edra vänner efter behag, kan Ni ju, om Ni så vill, 
                     till Eder vegetariska mat för deras skull foga en </p>
         
         
       
            <pb n="19"/>
            <fw type="header">19 INLEDNING</fw>
                     <p>kött- eller fiskrätt och är Ni själf borta, finnes ju  
                     i allmänhet numera så mycket grönsaker och fram- 
                     förallt frukt, att Ni får alldeles tillräckligt.  
                     Hvad tjänarne beträffa, hafva de alltid efter  
                     någon tid föredragit att få samma mat som vi;  
                     men man måste komma ihåg att gifva dem all- 
                     deles detsamma, och ej, som jag sport på en del  
                     ställen, att särskild vegetarisk mat lagas för dem,  
                     ty då kommer denna lätt att bestå hufvudsakligen  
                     af närsaltfattig mjölmat, hvarpå ingen kan i läng- 
                     den existera. </p>
                     <p> Frågan om barnen anhåller jag få besvara  
                     med ett citat ur ett nyss ankommet bref från min  
                        äldste son i <placeName>Kina</placeName>. </p>
                     <p><quote>»Här är nu åter full sommar och värmen är  
                     stundom tryckande. De flesta af mina kolleger  
                     stöna och pusta, dricka iskyldt beer och whisky  
                     and soda samt finna tillvaron högst besvärlig. Själf  
                     befinner jag mig, såsom alltid, i högönsklig väl- 
                     måga. Om man, när solen står som högst, söker  
                     svalka sig med biffstek och porter, är det ju mindre  
                     underligt om resultatet blir en smula nedslå- 
                     ende. Själf tager jag vid sådana tillfällen min  
                     tillflykt till de härliga ananas, bananer, mangoes  
                     och persikor såsom piece de resistance — och re- 
                     sultaten, ja, de äro så påtagliga, att de utesluta  
                     hvarje tvifvel på den rätta vegetarismens riktig-</quote></p>
         
       
     
            <pb n="20"/>
            <fw type="header">20 INLEDNING</fw>
               <p><quote>het. — Klarhet i knoppen, arbetslust och lifsglädje,  
               en balans i kropp och själ, som förvandlar arbets- 
               bördan till sport för hjärnan —» </quote> 
               Liknande uttalar sig min dotter, som nu  
               är i England på andra året.</p>
               <p><quote>»Ja, men Ni äta i alla fall kött?»</quote> tillfrågas  
               jag vidare. </p>
               <p>Vi äta sedan flera år i vårt hem ej annan animal  
               föda än den kvantitet ägg, smör, mjölk och  
               grädde, som ingår i matlagningen, och ej heller 
               på resor, då vi råda oss själfva. Äro vi borta,  
               lämpa vi oss naturligtvis efter omständigheterna;  
               man behöfver ju icke demonstrera hvarken i det  
               afseendet eller med hänseende till vin, det vore  
               ju att fästa för mycken uppmärksamhet vid sin  
               person. </p>
               <p>Ehuru jag anser det själfklart, vill jag särskildt  
               betona, att vi lefva alldeles som vi lära.  
               På senare åren har uppstått en åsikt, som  
               jag ibland hör förfäktas, nämligen att människan  
               skall lefva nästan uteslutande af nötter och frukt.  
               Den härstammar från en engelsk-amerikansk lä- 
               kare, Emmet Densmor, som utgifvit en diger bok  
               därom, hvari han förmäler sig kommit till dessa  
               åsikter på grund af dåligt resultat med vegetarisk </p>
         
         
       
            <pb n="21"/>
            <fw type="header">21 INLEDNING</fw>
               <p>diet. Som öfvergång förordar han Salisburys
               gamla kur med kött och hett vatten. Mannen 
               hade helt säkert left på närsaltfattig, underhaltig 
               vegetarisk kost, och med hans nya funderingar 
               gick det som det skulle gå, enligt naturens ord-
               ning: han dog på kuppen, antagligen redan innan 
               han hunnit sluta öfvergångsdieten.</p>
               <p>För öfrigt må nötter och frukt vara hur bra 
               som helst; men då jag har förmånen vara svensk 
               och en sådan dietlära skulle föra till mitt lands 
               undergång, vill j.ag ej medverka därtill. Däremot 
               kan en förstklassig vegetarisk diet hållas i vårt 
               härliga land utan att importera någonting, om detta 
               skulle vara önskvärdt.</p> 
               <p>Kunskap är makt, men fanatism bevisar okun-
               nighet.</p>
               <p>Här en liten historia, som hände mig för 
               några år sedan.</p> 
               <p>Jag var uppe hos en familj i Norrland, bestå-
               ende af föräldrarne och flera barn. </p>
               <p>Af föräldrarna voro, som så ofta händer vid 
               felaktig diet, den ene tjock som en tunna, den 
               andre mager som en skrika. Barnen voro jämväl 
               blandade med hänseende till hullet, men alla hvit-
               blaffiga.</p> 
               <p>Mig till ära förekom jämväl goda vegetariska</p>
            
         
         
       
            <pb n="22"/>
            <fw type="header">22 INLEDNING</fw>
               <p>rätter, och på bordet tronade tvenne stora frukt-
               skålar. Före maten fingo barnen diverse droppar 
               och piller, för de hade <quote>»blodbrist och klena ma-
               gar»</quote>, som deras mamma upplyste mig om. Döm 
               om min öfverraskning, då vi kommo till frukten 
               och värdinnan bad mig hålla tillgodo <quote>»för ser kap-
               ten, hv.arken min man eller jag hafva någonsin 
               tålt frukt, och nog är det märkvärdigt att heller 
               intet af barnen tål frukt»</quote>. Jaså, tänkte jag, kan 
               det vara märkvärdigt att barnen äro i samma då-
               liga skick som föräldrarna, då dessa så litet förstå 
               sig på att förbättra dem.</p> 
               <p>Efter middagen kommo vi i resonnemang om 
               dessa saker, och sedan jag sökt förklara mig, frå-
               gade värdinnan:<quote>»livad skulle kapten göra med 
               Clara för hennes bleksot?»</quote>  — Clara var äldsta bar-
               net. —<quote>»Jag skulle gifva henne närsaltrik, urin-
               syrefri föda, så försvinner bleksolen»</quote>, svarade jag. 
               Två år senare kom jag tillbaka och fann fa-
               miljen åtminstone ej bättre, men jag blef något 
               häpen, då modern efter middagen sade:<quote>»Clara 
               försökte verkligen med det där närsaltet, och hon 
               åt upp nästan två burkar, men sedan blef hon så 
               sjuk af det, att hon ej kunde fortsätta.»</quote>  
               Hfvad menas med att hon åt upp två burkar? 
               Jo, hon tog en half tesked före hvarje mål. <quote>»Ja,</quote></p>
               
         
            <pb n="23"/>
            <fw type="header">23 INLEDNING</fw>
               <p>då undrar jag verkligen ej på, att hon blef sjuk. 
               Hon skulle haft högst en ärtas storlek tillsatt hvarje 
               portion närsaltfattig kost. Man kan då åtminstone 
               ej vara nog tydlig, tänkte jag.</p> 
               <p>Det därpå följande samtalet hade till följd, 
               att mamma och pappa med Clara reste till Weisser 
               Hirsch, hvarifrån de efter tre månader återkommo. 
               Tunnan hade minskat i omfång, skrikan hade 
               börjat få hull, och Clara visade lofvande tecken till 
               att blifva en spirande rosenknopp. Men det bästa 
               af allt var att mamma fått lära, hvad människo-
               föda bör bestå af och att tillaga den, någonting 
               som hon vid 35 års ålder och 16 års äktenskap 
               ej haft aning om. Pilleraskarna och droppflaskorna 
               kastades ut, och med all säkerhet får Sverige på 
               kuppen om några år af småttingarne en uppsätt-
               ning raska unga män och kvinnor. Jag har ibland 
               en vänlig biljett, af hvilken tydligen framgår, att 
               där är solsken i det hemmet, äfven när det är kulet 
               ute. <quote>»Nu har frukten åtgång»</quote>, stod det i sista 
               brefvet.</p> 
               <p>Ännu ett ofta återkommande uttalande anser 
               mig böra besvara.</p> 
               <p>Så länge särskildt mitt och äfven två af barnens 
               lifshjul rullade så att säga på grafkanten, så man 
               ej kunde afgöra hvilken kosa det skulle taga, och 
               vi sågo genomeländiga ut, löd det:</p> 
            
         
         
    
            <pb n="24"/>
            <fw type="header">24 INLEDNING</fw>
               <p><quote>»De där åsikterna bära då syn för sägen.»</quote></p> 
               <p>Nu, då resultaten ej längre kunna förnekas,  
               heter det:</p> 
               <p><quote>»Ja, det där passade dem, men det passar  
               därför ej säkert andra. Det är naturligtvis indivi- 
               duellt.»</quote></p> 
               <p>Nej, mina läsare, naturens lagar låta ej tumma  
               sig, dem måste allt och alla lyda.</p> 
               <p>Jag har därmed ej sagt, att hvarje sjukling  
               kan botas genom vegetarisk diet. Att påstå det,  
               vore en utopi, alldenstund ingen är odödlig. Till- 
               frisknandet beror i första hand på lifskraften och  
               därnäst på huru Ni förstår att understödja och på- 
               verka densamma genom naturliga medel.</p> 
               <p>Bland dessa naturliga medel är dieten det vik- 
               tigaste, och utan den kommer Ni ej till varaktigt resultat.  
               Huru den skötes och sålunda i hvad mån Ni  
               kan arbeta Eder upp, beror på husmodern, och i  
               det afseendet gifver jag Eder rätt, att jag och 
               mina barn varit sällsynt individuellt lyckligt lottade.  
               <persName>Kejsar Wilhelm</persName> hade ett yttrande, som nog är  
               kändt, nämligen : <quote>»Vi tyskar behöfva en kraftig  
               nation.»</quote></p>
         
         
  
            <pb n="25"/>
            <fw type="header">25 INLEDNING</fw>
               <p>Det behofvet gäller ändå mera oss, nutida 
               svenskar.</p> 
               <p>Om vi skola blifva det, beror till största delen 
               af huru våra husmödrar förstå att gifva oss en 
               närsaltrik, i möjligaste mån urinsyrefri föda, och 
               det sträfvandet har min hustru velat underhjälpa 
               med sin kokbok.</p> 
               <p>Att den rätta vegetariska kosten verkligen för-
               länar uthållighet, kraft och energi, vill jag härmed 
               lämna ett par tydliga officiella exempel på. 
               Distansgången Dresden—Berlin den 21 maj 
               1902. Distans 202 km. 34 anmälda. 32 startade 
               och af dessa framgingo till målet 13, af hvilka 
               n:ris 1, 2, 3, 4, 5, 6, 9, 10, 11 och 12 voro vege-
               tarianer och n :ris 7, 8 och 13 lefde på blandad 
               kost.</p> 
               <p>N:r 1 <persName>Karl Mann</persName> gick på 26 timmar och 58 
               minuter. Vidare bör antecknas att n :r 9 <persName>G. Gahde</persName> 
               var 59 år gammal och hade sedan 38 års ålder
               varit vegetarian, och gick han de 202 km. på 39 
               timmar och 58 m. Vädret var vid täflingarna syn-
               nerligen olämpligt, kallt, blåsigt och regnigt. 
               I Distansgången vid <placeName>Frankfurt</placeName> den 1 juli 1906 
               startade 33, däraf 15 vegetarianer och 18 andra. 
               Distans 100 km. Första priset blef oafgjordt, i 
               det herrar <persName>Rath</persName> och <persName>Wilhelm</persName>, hvaraf den förre 
               är vegetarian, ej kunde skiljas, utan inkommo sam-</p>
         
         

            <pb n="26"/>
            <fw type="header">26 INLEDNING</fw>
               <p>tidigt, med en gångtid af 11 timmar, 36 minuter 
               och 27 sekunder.</p> 
               <p>Hvarefter n :ris 3, 4, 5, 6, 7, 8, 12, 13 och 14 
               voro vegetarianer och endast 9, 10 och 11 
               lefde på blandad kost.</p> 
               <p>N:r 14, den siste som kom fram inom maximi-
               tiden, hade en gångtid af 13 timmar och 20 min. 
               Sammanlagdt passerades målet af 20 täflande, 
               däraf 13 vegetarianer, hvadan sålunda endast två 
               af dem stannade på vägen, under det att af de 
               18 andra endast 7 passerade målet. Dessa resul-
               tat äro numera allmänna.</p> 
               <p>Det torde ej vara förmätet säga, att resultaten 
               tala för sig själfva, och kan man därtill lägga, att 
               nuvarande vegetarianer som regel blifvit det på 
               grund af sjukdom.</p> 
               <p>Till hvilka resultat bör man då ej komma med 
               en riktig vegetarisk diet redan från början? 
               När vi numera efter dagens arbete samlas 
               omkring vårt middagsbord och jag tänker på bar-
               nen, både de hemmavarande och de, som redan 
               lämnat hemmet, och i minnet genomgår de tio 
               sista årens sträfvanden, då fylles mitt hjärta af 
               tacksamhet vid jämförelsen mellan då och nu 
               och jag känner som en bjudande plikt att öppna 
               för andra vägen till den lycka, som kommit på</p> 
         
         

            <pb n="27"/>
            <fw type="header">27 INLEDNING</fw>
               <p>vår lott, men det oaktadt vill jag på det bestäm-
                  daste framhålla att framgången i detta afseende 
               är som öfverallt annars beroende af att Ni för-
               står hvad Ni gör.</p> 
               <p><placeName>Askersbo, Djursholm,</placeName> oktober 1906.
               <persName role="editor">C. F. Asker.</persName></p> 
            
<div type="line"><p>---------------</p></div>
         
           
        </div>
        <div type="chapter">
        
              <pb n=""/><!-- sidnummer saknas -->
              <!--  <opener facs="page header"></opener>-->
               <head>ALLMÄNNA IAKTTAGELSER</head>
                  <p>1.Alla beskrifningar äro för 10 personer.</p>
                  <p>2.Ju mindre koksalt, ju bättre. - Intet mål utan
                     syrlig frukt.</p>
                  <p>3.CACAO och CHOCOLAD. Därtill använda
                  vi endast d:r Lahmanns Närsalt-Cacao och
                  Närsalt-Chocolade.</p>
                  <p>4.CITRONSAFT af friska citroner bör använ
                     das i stället för ättika, alldenstund citron-
                     saften befordrar matsmältningen, under det
                     ättiksyran hämmar den. Att till inläggning
                     af saltgurka och saladsbär använda litet god
                     vinättika, kan ju ej inverka.</p>
                  <p>5.GRÖNSAKER skola koka sakta och i så litet
                     vatten, att det är inkokt, då grönsakerna
                     äro färdiga. Intet kokvatten får bortslås,</p>
           
           
        
            <pb n="30"/>
           <fw type="header">30 ALLMÄNNA IAKTTAGELSER </fw>
                <p>alldenstund närsalterna, som äro synnerli-
                gen lättlösliga, utfällas i kokvattnet.
                Blomkål och sparris måste kokas i något
                mera vatten, så länge gödslingen af dessa
                grönsaker sker på sätt nu brukas, så att
                den lämnar smak.</p>
                
                <p>6.LÖK. Det är lämpligt att använda portugisisk
                lök i alla anrättningar, där lök förekommer
                och där ej särskildt annan lök föreskrifves.</p>
                
                <p>7.GRYN böra läggas i blöt på kvällen innan de
                skola användas, och sedan kokas i samma
                vatten eller mjölk.</p>
                
               <p> MJÖL till mjölmat fordrar minst 2 tim-
                mars svällningstid.</p>
                
                <p>8.NÄRSALT är ett extrakt ur lämpliga grönsaker,
                som innehålla de för kroppen så viktiga
                mineralämnena i sådan form, att de lätt assi-
                mileras. — Det bör användas i närsaltfattiga
                rätter, dock endast i så ringa mängd, att
                det ej lämnar smak.
                Närsaltet upplöses i litet hett vatten
                innan det tillsättes anrättningen.</p>
                
                <p>9.SEMLOR. Därmed menas 2-öres släta man-
                   delbullar.</p>
           
           
     
            <pb n="31"/>
             <fw type="header">ALLMÄNNA IAKTTAGELSER 31</fw>
              
                 <p>10.SOJA. Den japanska är lämplig att sätta färg
                 och smak på soppor och såser.</p>
                 
                 <p>11.QUARK (färsk ost) är lämpligare än annan
                 ost till smörgås.</p>
                 
                 <p>12.Inläggningsbeskrifningarna gälla Wechs bur-
                 kar.</p>
                 
                 <p>13.Alla ingredienser böra vara goda. Det är
                 bästa ekonomien.</p>
                 
                 <p>14.Öfverlefvor af alla slag böra noga tillvara-
                 tagas, ty däraf kan tillagas mången god an-
                 rättning.
                 Att lämna beskrifning å sådana anrätt-
                 ningar låter sig svårligen göra ; men får
                 hvarje intresserad husmoder snart tillräck-
                 lig egen erfarenhet härutinnan.</p>
                 
                 <p><placeName>Askerbo, Djursholm</placeName> i oktober <date when="1906">1906</date>.
                  <persName>Ellen Asker.</persName>
                    född <persName>Cronstedt.</persName></p>  
            
        </div>
        <div type="chapter">
      
              <pb n="35"/>
               <opener facs="page header">SOPPOR. 35</opener>
                  <div type="recipe">
                     <p facs="recipe-nr"> N:r 1.</p>
              
                     <p facs="recipe-title">Klar buljong.</p>
              
                        <p>4 stora selleri, 4 dito purjo, 2 dito palsternac-
                        kor, 1 medelstor rödbeta och, om man har, 1 liter 
                        färska eller torkade ärtbaljor, rensas och sköljas 
                        väl påsattes därefter att koka med 4 liter kallt 
                        vatten. </p>
                        <p>Soppan får sakta koka 4 à 5 timmar; uppsilas, 
                        saltas och, om man vill, tillsattes litet japansk soja 
                        för att få vackrare färg. 
                        Serveras med rispastejer eller äggpastejer.</p> 
                        
                        </div>
              
              <div type="recipe-divide"><p>------</p></div>
              
                  <div type="recipe">
                     <p facs="recipe-nr">N:r 2.</p> 
              
                     <p facs="recipe-title">Buljong med korngryn.</p> 
              
                        <p>3 l. vatten pasattes med 1 1/2 dl. korngryn, 2 
                        purjo, 2 stora selleri och 1 palsternacka, får koka 
                        3 timmar sakta. Rötterna borttagas då de äro 
                        urkokta. </p>
                        <p>I en särskild kastrull kokas finskurna morötter, 
                        kålrötter och palsternackor tillsammans uti kort 
                        vatten. Allt detta lägges sedan i soppskålen och 
                        soppan hälles kokande däröfver.</p>
                        </div>
              
              <div type="recipe-divide"><p>------</p></div>
              
        </div>
       
             <pb n="36"/>
         <fw type="header">36 SOPPOR. 35</fw>
                  <div type="recipe">
                     <p facs="recipe-nr"> N:r 3.</p>
                     <p facs="recipe-title">Grönkål.</p> 
                        <p>Grönkål rensas och kokas i vatten, som, om 
                         det ej blir bäskt, tillvaratages. Grönkålen passe-
                         ras och däraf tages 1/2 l., som vispas uti 1 l. 3 
                         dl. färdigkokt växtbuljong samt 2 1/2 dl. passerad 
                         hafresoppa och får koka en god stund.</p> 
                         <p>1 1/2 dl. hafregryn kokas med 5 dl. vatten och 
                         passeras. Buljongen kokas af 2 1/2 l. vatten, 3 
                         purjo, 3 selleri, 2 palsternackor.</p> 
                         <p>Härti11 förlorade ägg eller äggstanning.</p> 
                  </div>
               
               <div type="recipe-divide"><p>------</p>
               </div>
               
                  <div type="recipe">
                     <p facs="recipe-nr">N:r 4.</p>
                     <p facs="recipe-title">Hafremjölsoppa.</p> 
               
                        <p>75 gr. smör smältes och tillsättes med 75 gr. 
                        hafremjöl. Sedan spädes långsamt med 2 1/4 l. växt-
                        buljong, kokad of 1 morot, 1 portugisisk lök, 3 
                        selleri, 3 purjo, salt och närsalt. Moroten och 
                        portugisiska löken brynas först i smör innan vatten 
                        påspädes.</p> 
                        <p>Då soppan är kokt, borttagas rotsakerna innan 
                        den användes att späda med.</p> 
                        <p>Härtill stekta brödtärningar.</p>
                  </div>
               
               <div type="recipe-divide"><p>------</p></div>
                
          
         <div type="chapter">
           
               <pb n="53"/>
               <opener facs="page header">ANRÄTTNINGAR TILL SOPPOR. 53</opener> 
                  <div type="recipe">
                  <p facs="recipe-nr">N:r 36.</p> 
                  <p facs="recipe-title">Små formar till soppa.</p> 
                     <p>2 dl. 6 cl. siktade skorpor uppblötas uti 5 
                     dl. mjölk, tillsättas med 77 gr. socker, 12 cl. smält 
                     smör, några malda bittermandlar, 5 vispade ägg, 
                     12 cl. ångade korinter. Små formar smörjas med 
                     1 dl. skiradt smör, väl rördt med 1 dl. mjöl. Detta 
                     får helst rinna omkring i formarna, som därefter 
                     genast beströs med så mycket siktadt rifvebröd, 
                     som fastnar i smeten. Blandningen hälles sedan
                     i formarna och gräddas i ugn.</p> 
                     <p>Uppstjälpas.</p> 
                  </div>
               <div type="recipe-divide"><p>------</p></div>
               
                 <div type="recipe">
                 <p facs="recipe-nr">N:r 37.</p> 
                 <p facs="recipe-title">Formar till soppa.</p> 
                   <p>4 hela ägg blandas med 11/2 dl. tjock grädde, 
                   11/2 dl.  smält, kallt smör, 11/2 dl. mjöl, hälles i 
                   smörade och med mjöl doftade formar. Kokas i 
                   vattenbad eller gräddas i ugn.</p> 
              </div>
               
              <div type="recipe-divide"><p>------</p></div>
               <div type="recipe">
               <p facs="recipe-nr">N:r 38.</p>  
               <p facs="recipe-title">Klimp till soppa.</p> 
                  <p>5 dl. mjölk, 60 gr. smör, 60 gr. socker, 
                  några rifna bittermandlar och en aning salt kokas 
            
             <pb n="53"/>
               <fw type="header">54 ANRÄTTNINGAR TILL SOPPOR. </fw>
               
                  upp. I 2 dl. 6 cl. mjölk vispas 4 1/2 dl. mjöl; detta 
                  hälles sakta under jämn vispning i den kokande 
                  mjölken. Då gröten kokat, så den släpper kastrul-
                  len, iröras 3 vispade ägg och då de hunnit blifva 
                  genomhettade samt gröten stadig, upphälles den</p> 
                  <p>i vattensköljd form att kallna.</p> 
                 <p>Uppstjälpes då den skall serveras.</p>
         </div>
               
            <div type="recipe-divide"><p>------</p></div>
               
            <div type="recipe">
            <p facs="recipe-nr">N:r 39.</p> 
            <p facs="recipe-title">Klimpar till soppa.</p> 
               
                  <p>3 1/4 dl. mjölk påsättes med 30 gr. smör, litet 
                  salt, malen bittermandel och socker. Därefter irö-
                  res så mycket mjöl, att det släpper kastrullen. Kall-
                  nadt iröres 2 hela ägg. Man tager med en sked 
                  små bullar och kokar i växtbuljong. Serveras se-
                  dan till buljong.</p> 
                  
           <div type="recipe-divide"><p>------</p></div>
               
           <div type="recipe">
           <p facs="recipe-nr">N:r 40.</p>  
           <p facs="recipe-title">Oststänger.</p> 
                  <p>75 gr. smör skiras, blandas med 50 gr. rifven 
                  ost, 75 gr. hvetemjöl och arbetas till en deg, som 
                  formas till fingertjocka stänger, 6 cm. långa, pens-
                  las med äggula, gräddas på smord plåt i lagom 
                  varm ugn. </p> 
           </div>
               
           <div type="recipe-divide"><p>------</p></div>
   </div> 
  
   <pb n="59"/>
      <div type="chapter">
       <fw type="header">HUFVUDRÄTTER OCH MELLANRÄTTER. 59 </fw>
         <div type="recipe">
            <p facs="recipe-nr">N:r 46.</p>   
            <p facs="recipe-title">A la-daube.</p> 
                  <p>2 dl. växtbuljong, 3 dl. 3 cl. vatten, 1 dl. 1 cl. 
                  franskt vin, 30 gr. gelatin, 4 cl. ättika, skal af 
                  1/4 och saft af 1/2 citron, 2 vispade ägghvitor. Allt 
                  detta sättes på elden att sakta koka tills det skär 
                  sig, då det hälles genom silduk. Därefter hälles 
                  det rundt i en form att stelna omkring alla kanter 
                  och litet tjockare i botten. Då det stelnat, ilägges 
                  kokta rödbetor, morötter, ärter, blomkål, jordärts-
                  kockor, hårdkokta ägg i klyftor, dill, persilja. En 
                  del af rotsakerna skäres i fasoner, stjärnor eller 
                  strimlor, så att det ser bra ut. Resten af spadet 
                  fylles sedan i formen, så det står öfeer rotsakerna. 
                  Stelnadt uppstjälpes det. Garneras med klufna 
                  kokta eller förlorade ägg.</p> 
                  <p>Ätes med samma sås som till vegetarisk salat.</p> 
                  <p>Hackad dill kan äfven iläggas.</p> 
            </div>    
         
         <div type="recipe-divide"><p>------</p></div>
         
         <div type="recipe">
            <p facs="recipe-nr">N:r 47.</p> 
            <p facs="recipe-title">Arma riddare.</p> 
            
              <p>Härtill användes 2-öres släta mandelbullar, som 
               skäras itu och doppas i följande smet: 
               1 l. mjölk, 2 ägg, 7 cl. rifven ost, 3 dl. mjöl          
  
   <pb n="60"/>
      <fw type="header">60 HUFVUDRÄTTER OCH MELLANRÄTTER. </fw>
               väl vispadt; närsalt. Därefter stekas de i smör 
               och ätas med lingon.</p> 
               <p>Äfven kan man lägga dem med lingon på 
               hvar och en på karott och slå litet vispad grädde 
               öfver det hela.</p>
      
      <div type="recipe-divide"><p>------</p></div>   
      
      <div type="recipe">
            <p facs="recipe-nr">N:r 48</p>
            <p facs="recipe-title">Bayerska bullar. </p>
               <p>8 semlor skäras i tärningar, den ena hälften 
               däraf uppmjukas i litet mjölk, den andra rostas i 
               smör tillika med 1 dl. 5 cl. hackad lök samt 7 cl. 
               hackad persilja, närsalt. Allt blandas till en fast 
               deg, som formas i bullar så stora som en semla, 
               kokas i saltadt vatten 1/2 timme. Skäras i skifvor 
               eller bitar, då de serveras. Hållas väl varma. 
               Härtill brun löksås eller gurksås.</p>
      </div>
      
      <div type="recipe-divide"><p>------</p></div> 
      
      <div type="recipe">
         <p facs="recipe-nr">N:r 49</p>
         <p facs="recipe-title">Blomkålslåda</p>
              <p>Blomkål skäres i klyftor, kokas lätt och lägges 
              i en med smör bestruken form.</p> 
              <p>Man kokar 150 gr. mjöl med 3/4 l. mjölk samt 
              80 gr. smör, tills gröten släpper pannan.</p> 
              <p>Då den afsvalnat fröres 9 ägg-gulor, 1/f l. 
              mjölk, salt, närsalt och sist hvitarna till skum. 
              
   
  
   <pb n="61"/>
       <fw type="header">HUFVUDRÄTTER OCH MELLANRÄTTER. 61</fw>
              Denna blandning hälles öfver blomkålen och gräd-
              das sedan i form i ugn</p>
      
      
      <div type="recipe-divide"><p>------</p></div>
      
      <div type="recipe">
         <p facs="recipe-nr">N:r 50</p>
         <p facs="recipe-title">Blomkålspudding.</p>
         <p>Först kokas 53 gr. smör med 53 gr. mjöl, där-
            efter påspädes med 5 dl. uppkokt varm grädde.</p> 
            <p>När detta är något afkyldt, fröres 6 ägg-gulor, en i 
            sänder; sist hvitorna till hårdt skum. En form 
            smörjes och däri fylles hvarfvis smeten och kokt 
            blomkål i bitar. Det hela ångkokas i 2 timmar. 
            Serveras med röret smör.</p>                            
      </div>
         
      <div type="recipe-divide"><p>------</p></div>
      
      <div type="recipe">
         <p facs="recipe-nr">N:r 51</p>
         <p facs="recipe-title">Färs med mesost</p>
            <p>3/4 färdigkokt och passeradt ris. Riset kokas 
            helst som till risotto.</p> 
            <p> 1 1/2 dl. rifven mesost, 3 semlor, 2 dl. rifven 
             kokt kall potatis, 3 ägg, 1 dl. lökspad, 1 sked smör. 
             Arbetas till en smidig färs. Häraf lägges sedan 
             2 färser på en långpanna i ugnen med litet smält, 
             brynt smör. Spädes och öses ofta med buljong 
             och lökspad. Till lökspad användes rödlök, som 
             brynes i smör, påhälles kokande vatten och får
          
  <pb n="61"/>
       <fw type="header"> 61 HUFVUDRÄTTER OCH MELLANRÄTTER.</fw>
            småkoka tills spadet blir bra litet salt och närsalt 
            tillsättes.</p>
            <p>Sås af spadet, som blir i långpannan, redes 
            med smör, mjöl och litet grädde.</p>
     </div>
     <div type="recipe-divide"><p>------</p></div>
        <div type="recipe">
           <p facs="recipe-nr">N:r 52</p>
           <p facs="recipe-title">Gröna bullar.</p>
               <p>Man kokar potatis dagen förut, rifver sedan 
               8 1/2 dl. däraf, blandar det med 4 cl. mjöl och 4 
               ägg, 3 dl. passerad spenat, 1 dl. finhackad lök och 
               7 cl. finhackad persilja ; brynes i 50 gram smör. 
               Blandas därefter med potatisen och salt.</p> 
               <p>Häraf tages med sked rundelar och läggas i 
               kokande, litet saltadt vatten.</p> 
               <p>Härtill holländsk sås.</p>  
       </div>
       <div type="recipe-divide"><p>------</p></div>
         <div type="recipe">
            <p facs="recipe-nr">N:r 53</p>
            <p facs="recipe-title">Grönkålspudding.</p>
               <p>2 1/2 dl. färdig, passerad grönkål blandas med 
               5 ägg-gulor, 1 1/2 dl. gräddmjölk, 7 cl. smält smör, 
               socker, salt, närsalt, hvitorna sist till skum. Gräd-
               das i form i ugn.</p> 
               <p>Härtill mjölksås med lök, capris eller holländsk 
               sås.</p> 
         </div>
         <div type="recipe-divide"><p>------</p></div>
  
  
   <pb n="111"/>
   <fw type="header">SÅSER. 111</fw>
   <div type="chapter">
      <div type="recipe">
      <p facs="recipe-nr">N:r 151</p>
      <p facs="recipe-title">Brun löksås.</p>
            <p>62 gr. smör fräses med 8 cl. mjöl och däri 
            brynes 1/2 stor, sönderskuren portugisisk lök ; därpå 
            hälles 1 l. vatten, 1/2 matsked citronsaft, 1/4 lager-
            blad, 1/2 citronskifva, 1/2 nejlika, salt och närsalt.</p> 
            <p>Allt kokas sakta 1 timme. Silas. </p>
      </div>
      
      <div type="recipe-divide"><p>------</p></div>
      
      <div type="recipe">
         <p facs="recipe-nr">N:r 152.</p>
         <p facs="recipe-title">Caprissås.</p>
            <p>50 gr. smör fräses med 5 cl. mjöl (2 strukna 
            matskedar), spädes med 1/2 l. växtbuljong eller i 
            nödfall vatten samt 2 dl. grädde. Sedan ilägges 
            4 cl. finhackad capris, litet socker och citronsaft 
            samt en aning salt. Kan afredas med en ägg-gula.</p>
      </div>
      
      <div type="recipe-divide"><p>------</p></div>
      
      <div type="recipe">
         <p facs="recipe-nr">N:r 153.</p>
         <p facs="recipe-tite">Champignonsås.</p>
         <p>5 cl. smält smör fräses med 4 cl. mjöl, däri 
            slås 5 dl. blandadt champignonspad och växtbul-
            jong, som vispas väl. 2 ägg-gulor vispas med 1 
            sked grädde och då såsen kokar tages 1 dl. däraf 
            och vispas med äggen, som sedan slås i såsen 
            under vispning, så att den ej skär sig.</p> 
            <p>Hackade champignoner ilägges och tillsättes 
            med 2 teskedar citronsaft och 2 cl. hvitt vin.</p>
      </div>
      
      <div type="recipe-divide"><p>------</p></div>
  </div>
    
    <div type="chapter">      
      <pb n="125"/>
       <fw type="header">> GRÖNSAKER.125</fw>
         <div type="recipe">
            <p facs="recipe-nr">N:r 182.</p>
            <p facs="recipe-title">Blomkål i form, 1.</p>
               <p>Blomkål skäres i bitar och kokas i något sal-
               tadt vatten. En form smöras och däri läggas 
               blomkålsbitarna. Sedan öfverhälles följande bland-
               ning:</p> 
               <p>150 gr. mjöl fräses med 80 gr. smör och 
               spädes med 3/4 l. mjölk och kokas tills gröten 
               släpper kastrullen. Något afsvalnad iröres 9 hela 
               ägg, 1/4 l. mjölk samt salt. Gräddas i ugn.</p>
         </div>
         
         <div type="recipe-divide"><p>------</p></div>
         
         <div type="recipe">
            <p facs="recipe-nr">N:r 183</p>
            <p facs="recipe-title">Blomkål i form, 2.</p>
               <p>Blomkål rensas, sköljes och kokas i litet sal-
               tadt vatten samt upptages därefter. Spadet till-
               varatages.</p> 
               <p>125 gr. smör fräses med 5 cl. mjöl, spädes 
               med 1/2 l. af spadet, tillsatt med närsalt, och af-
               redes med 4 ägg-gulor. Detta slås öfver den 
               kokta, i form lagda blomkålen. Öfeer det hela 
               strös 100 gr. parmesanost, blandad med 1 dl. rifna 
               semlor.</p> 
               <p>Insättes 10 min. i ugn.</p>
         </div>
       
         <div type="recipe-divide"><p>------</p></div>
      </div>
  
     
  <div type="chapter">
    
       <pb n="143"/>
     <fw type="header">ENKLARE EFTERRÄTTER SOM ANDRA RÄTT. 143</fw>
         <div type="recipe">
            <p facs="recipe-nr">N:r 226.</p>
            <p facs="recipe-title">Fruktpudding, 1.</p>
               <p>4 hgr. katrinplommon, 2 hgr. aprikoser och 
               2 hgr. ringäpplen blötläggas, hvar sort för sig, i 
               tillsammans 1 l. 2 dl. vatten.</p> 
               <p>Därefter afslås viffinet och tillsättes med 2 
               dl. socker. Kvar och en af fruktsorterna kokas 
               häri och upptagas med hålslef. Får kallna. 3 dl. 
               socker brynes med 8 cl. (4 matskedar) kokande 
               vatten. En form smörjes härmed, därefter ned-
               lägges frukten hvarfvis. Kärnorna urtagas ur plom-
               monen.</p> 
               <p>Däröfver slås 8 ägg, vispade med 8 dl. mjölk.</p> 
               <p>Ångkokas i långpanna i ugn.</p> 
               <p>Uppstjälpes genast och ätes kall med brylésås.</p>
         </div>
     
       <div type="recipe-divide"><p>------</p></div>
     
       <div type="recipe">
          <p facs="recipe-nr">N:r 227.</p>
          <p facs="recipe-title">Fruktpudding, 2.</p>
          <p>Äpplen i halfvor med borttagna kärnhus kokas 
             halffärdiga i så litet vatten och socker som möj-
             ligt. Upptagas och få afrinna. Man blandar 61/2 
             dl. söt grädde, 1 3/4 dl. stötta sockerkringlor, 105 
             gr. socker, rifvet citronskal, 1 tesked stött kanel 
             samt 10 ägg-gulor och 6 väl vispade ägg-hvitor.
      
   
       <pb n="144"/>
        <fw type="header">144 ENKLARE EFTERRÄTTER SOM ANDRA RÄTT.</fw>
            Sedan lägges frukten i en form tillika med 
            litet ej såsig kompott eller sylt, därpå af smeten, 
            sedan frukt och öfverst åter smet.</p> 
            <p>Puddingen gräddas i ugn.</p> 
            <p>Serveras med vanilj- eller citronsås.</p> 
            
       <div type="recipe-divide"><p>------</p></div>
          
       <div type="recipe">
          <p facs="recipe-nr">N:r 228.</p>
          <p facs="recipe-title">Katrinplommonkaka.</p>
            <p>6 1/2 dl. mjölk kokas upp. Däri vispas 1 dl. 
             3 cl. (2 rågade matskedar) potatismjöl. Sedan det 
             kallnat, i röres 6 ägg samt litet rifvet citronskal. 
             En form smörjes med brynt socker och däri läggas 
             förvällda katrinplommon, kvarur kärnorna bort-
             tagits, samt små biscuit. Smeten hällel öfver, så 
             att den tränger sig in emellan frukten. Kokas i 
             vattenbad i ugnen.</p> 
             <p>Ätes med vispad grädde.</p> 
       </div>
          
       <div type="recipe-divide"><p>------</p></div>
          
       <div type="recipe">
          <p facs="recipe-nr">N:r 229.</p>
          <p facs="recipe-title">Krusbärskaka,1.</p>
            <p> 220 gr. rifna semlor rostas i 160 gr. smör, 5 
             dl. 6 cl. mjölk slås öfver och får koka till en tjock 
             gröt. Sedan det något afsvalnat, fröres 9 ägg-


  
     <pb n="145"/>
        <fw type="header">ENKLARE EFTERRÄTTER SOM ANDRA RÄTT. 145</fw>
            gulor och 220 gr. socker samt 8 dl. kokta krusbär 
            samt sist hvitorna till skum.</p>
            <p>Hälles i en smörad form och gräddas i ugn.</p> 
            <p>Ätes med vispad grädde.</p> 
      </div>
   
      <div type="recipe-divide"><p>------</p></div>
          
      <div type="recipe">
         <p facs="recipe-nr">N:r 230.</p>
         <p facs="recipe-title">Krusbärskaka,2.</p>
           <p>61/2 dl. krusbär kokas till mos med socker 
           efter smak, och får kallna. 7 ägg-gulor vispas 
           och nedröres därefter i det kalla moset, 1 dl. 6 
           cl. smält smör, 314 dl. gräddmjölk, 114 gr. stötta 
           skorpor och det rifna skalet af 1 liten citron.</p>
           <p>Hvitorna slås till hårdt skum och nedröres 
           sist. Alltsammans slås i en form som genast sät-
           tes i ugn att gräddas.</p> 
           <p>Serveras varm eller kall med vanilj eller cit-
           ronsås eller också med vispad grädde.</p> 
  </div>
          
      <div type="recipe-divide"><p>------</p></div>
          
      <div type="recipe">
        <p facs="recipe-nr">N:r 231.</p>
        <p facs="recipe-title">Kräm med bär eller frukt.</p>
            <p>1 l. mjölk, 80 gr. rismjöl, 60 gr. socker, en 
             bit vanilj, 2 ägg-gulor kokas upp. Då det af-
             svalnat, fröres hvitorna till skum. Kompott eller 
             insockrade friska bär lägges hvarfvis med små</p>
  </div>
          <note n="allmänna iakttagelser nr 10" place="bottom">10</note>
 </div>           

 <div type="chapter">
   
    <pb n="163"/>
      <fw type="header">FINARE EFTERRÄTTER. 163</fw>
    
       <div type="recipe">
          <p facs="recipe-nr">N:r 261.</p>
          <p facs="recipe-title">Apelsinpudding.</p>
            <p>En kräm kokas af 2 dl. 4 cl. franskt vin, 7 
            ägg-gulor, saft af 3 apelsiner och 1 citron samt 
            212 gr. socker.</p> 
            <p>Af 2 apelsiner afrifves skalet mot sockret. 
            Denna kräm vispas tills den börjar sjuda vid kan-
            terna och tjockna.</p> 
            <p>Får kallna. 6 1/2 dl. grädde vispas till hårdt 
            skum och iröres sedan. 9 skifvor gelatin upplöst 
            i 1 3/4 dl. vatten ställes att svalna, hvarefter det 
            iröres.</p>
       </div>
    
       <div type="recipe-divide"><p>------</p></div>
    
       <div type="recipe">
          <p facs="recipe-nr">N:r 262.</p>
          <p facs="recipe-title">Biscuitpudding.</p>
             <p>425 gr. sötmandel skållas, skalas, males och 
             blandas med 425 gr. strösocker och tillsättes med 
             10 ägghvitor vispade till hårdt skum. Gräddas 
             i ugn i form med hål i midten.</p> 
             <p>Slås upp och serveras kall med vanilj- eller 
             citronsås och syltade frukter.</p> 
       </div>
    
       <div type="recipe-divide"><p>------</p></div>
    
       <div type="recipe">
          <p facs="recipe-nr">N:r 263.</p>
          <p facs="recipe-title">Blanc-manger med frukt.</p>
             <p>6 1/2 dl. grädde vispas till hårdt skum, däri 
             röres 6 blad gelatin, upplöst i varmt vatten, men
       
    
       <pb n="164"/>
         <fw type="header">164 FINARE EFTERRÄTTER.</fw>
             afsvalnadt innan det fröres. Hälles i geléskål, där 
             man förut lagt kokta äpplen och plommon eller 
             hvad annan frukt man vill.</p>
       </div>
    
       <div type="recipe-divide"><p>------</p></div>
    
       <div type="recipe">
          <p facs="recipe-nr">N:r 263.</p>
          <p facs="recipe-title">Blanc-manger med mandel.</p>
            <p>75 gr. sötmandel och 5 gr. bittermandel skål-
             las och males, 1 l. grädde vispas till hårdt skum. 
             Tillsättes med vaniljsocker efter smak, 2 mat-
             skedar madeira eller franskt vin och slutligen 4 
             hvita och 4 röda gelatinblad, förut upplösta i litet 
             hett vatten. Slås upp i geléskål att stelna. 10 
             gr. sötmandel skållas och skäres i fina strimlor, 
             hvarefter blanc-mangen pickeras därmed.</p>
       </div>
    
       <div type="recipe-divide"><p>------</p></div>
    
       <div type="recipe">
          <p facs="recipe-nr">N:r 264.</p>
          <p facs="recipe-title">Brylé pudding.</p>
          <p>1 l. 2 1/2 dl. mjölk uppkokas och slås öfver 
             9 vispade ägg, 5 cl. socker och 100 gr. malen 
             mandel. Sedan hälles allt i sockerglaserad form 
             och kokas i vattenbad i ugn.</p>
            <p>Till glaseringen 200 gr. socker, som fuktas 
             med vatten. Uppstjälpes ur formen genast.</p>
       </div>
    
       <div type="recipe-divide"><p>------</p></div>
    </div>
  </div> 
            
  <div type="chapter">
     <pb n="177"/>
     <fw type="header">BAKVERK. 177</fw>
     
        <div type="recipe">
           <p facs="recipe-nr">N:r 283.</p>
           <p facs="recipe-title">Brun kaka.</p>
              <p>2 dl. 7 cl. brunt pudersocker blandas med 3 
              dl. 6 cl. hvetemjöl, 9 cl. skiradt smör, 9 cl. sur 
              grädde, 3 ägg, 1 tesked soda, 1 tesked karde-
              mumma, 1 tesked kanel samt 10 bitter- och 20
              sötmandlar, malda. Gräddas vid svag ugnsvärme
              i smörad form.</p>
        </div>
     
        <div type="recipe-divide"><p>------</p></div>
     
        <div type="recipe">
           <p facs="recipe-nr">N:r 284.</p>
           <p facs="recipe-title">Cakes.</p>
              <p>212 gr. smör röres tills det blir hvitt, och då
              tillsättes 212 gr. socker, 8 ägg, 1 dl. 5 cl. grädde
              425 gr. potatismjöl och så mycket hvetemjöl 
              att degen blir lagom fast att kafla ut tunnt. Ur degen 
              tages med rundt mått lagom stora kakor, som 
              förses med ett litet rullen hal vid ena sidan.
              Degen naggas, då den är utkaflad, innan ka-
              korna uttagas.</p>
        </div>
     
        <div type="recipe-divide"><p>------</p></div>
     
        <div type="recipe">
           <p facs="recipe-nr">N:r 285.</p>
           <p facs="recipe-title">Formbröd.</p> 
              <p>1 1. mjölk, salt, närsalt, 20 gr. jäst, ungefär 
              2 1. mjöl och 150 gr. smör knådas till deg. Får
     
     <note n="allmänna iakttagelser nr 12" place="bottom">12</note>         
   
     
        <pb n="178"/>
          <fw type="header">178 BAKVERK. </fw>
            jäsa och arbetas då om samt lägges i formarna, 
            där det åter får jäsa. Insättes sedan i ugn att
            gräddas.</p>
            <p>Användes som rostbröd till smör och honung</p>
        
        <div type="recipe-divide"><p>------</p></div>
           
        <div type="recipe">
           <p facs="recipe-nr">N:r 286.</p>
           <p facs="recipe-title">Grahamsbröd.</p>
           <p>2 l. mjölk, 15 gr. jäst, 2 dl. sirap och omkring 
              5 l. groft grahammjöl, beroende på mjölets beskaf-
              fenhet, arbetas på kvällen till en lös deg i ett fat 
              med träsked. Lämnas sedan täckt öfver natten
              att jäsa omkring 9 timmar. Morgonen därpå arbe-
              tas degen om i fatet samt lägges i 4 smörade for-
              mar, som insättas i nyss uppeldad ugn att gräddas 
              cirka 2 timmar.</p> 
              <p>Då bröden äro gräddade, uttagas de och öfver-
              strykas med hett vatten, hvarefter de täckas tills
              de långsamt svalnat.</p> 
           
        </div>
        <div type="recipe-divide"><p>------</p></div>
        
        <div type="recipe">
           <p facs="recipe-nr">N:r 287.</p>
           <p facs="recipe-title">Grahamsskorpor.</p> 
           <p>2 l. mjölk värmes, därpå fröres grahammjöl 
              och 50 gr. jäst. Detta bör göras på afton, och

  
        <pb n="179"/>
            <fw type="header">BAKVERK. 179</fw> 
              morgonen därpå inarbetas 200 gr. socker, 300 gr. 
              kallt smör samt lagom mjöl. Degen arbetas tills
              den släpper händer och bord, då man trillar små 
              runda bullar, som få jäsa på plåt. Gräddas, skäras
              afsvalnade och torkas till skorpor.</p>
        </div>
           
        <div type="recipe-divide"><p>------</p></div>
        
           <div type="recipe">
           <p facs="recipe-nr">N:r 288.</p>
           <p facs="recipe-title">Hafrecakes.</p>
              <p>5 l. hafremjöl, 1 l. hvetemjöl, 2 l. söt mjölk, 
              425 gr. skiradt smör, 4 cl. socker, en aning salt, 6
              cl. (6 teskedar) natron och närsalt arbetas väl till-
              sammans, kaflas ut tunni, prickas och därur ut-
              tages med ett glas runda kakor, som gräddas.</p>
        </div>
           
        <div type="recipe-divide"><p>------</p></div>
           
        <div type="recipe">
           <p facs="recipe-nr">N:r 289.</p>
           <p facs="recipe-title">Hvetebröd.</p>
              <p>På kvällen blandas 1 1/2 l. mjölk, 37 gr. jäst 
              med så mycket hvetemjöl, att det blir en rätt fast 
              deg, som öfvertäckes.</p>
              <p>Morgonen därpå knådas degen och tillsättes 
              med 225 gr. socker och 225 gr. smör, som arbetas 
              väl in tillika med mera mjöl. Degen formas till 
              bullar, som få jäsa, hvarefter de gräddas.</p>  
        </div>
           
        <div type="recipe-divide"><p>------</p></div>        
     </div>   
  </div>
            
  <div type="chapter">
  
   <pb n="193"/>
   <fw type="header">BAKVERK. 193</fw>
     
      <div type="recipe">
         <p facs="recipe-nr">N:r 313.</p>
         <p facs="recipe-title">Dannemoragröt.</p>
            <p>2 l. 6 dl. mjölk sättes på elden med 25 gr. 
            smör och 2 cl. vaniljsocker. Då det kokar ivispas 
            8 cl. (2 mindre matskedar) hvetemjöl och 1 dl. 
            (2 matskedar) potatismjöl, förut hopvispadt, och 
            salt. Röres så att det ej klimpar sig. Sedan till-
            sättas 4 hela ägg. Får koka en stund och slås 
            sedan upp i karott. Serveras med kompott eller 
            med mjölk.</p>
      </div>
     
      <div type="recipe-divide"><p>------</p></div> 
     
      <div type="recipe">
         <p facs="recipe-nr">N:r 314</p>
         <p facs="recipe-title">Hafregrynsgröt.</p>
            <p>1/2 l. små vanliga hafregryn läggas i 1 1/2 l. 
            vatten att svälla öfver natten. Kokas sedan i samma 
            vatten i reformkokare eller gryta med tätt lock. 
            1/2 timme innan den serveras spädes den med litet 
            kokvarm mjölk, så att den blir lagom tjock. Salt 
            och närsalt tillsättes.</p>
      </div>
     
      <div type="recipe-divide"><p>------</p></div>
     
      <div type="recipe">
         <p facs="recipe-nr">N:r 315</p>
         <p facs="recipe-title">Hafregröt att steka.</p>
            <p>1/2 l. vanliga små gryn läggas uti 1 1/2 l. vatten 
            att svälla öfver natten. Ångkokas sedan i samma 
            vatten och färdig uppslås den på fat att kallna.
         
         <note n="allmänna iakttagelser nr 13" place="bottom">13</note>
    
    <pb n="194"/>
       <fw type="header">194  GRÖT.</fw>
          Sedan skäres gröten i skifvor, som stekas i 
          smör och ätes med lingon eller blåbärskompott.</p>
      </div>
     
      <div type="recipe">
         <p facs="recipe-nr">N:r 316.</p>
         <p facs="recipe-title">Mannagrynsgröt.</p>
            <p>2 l. mjölk, 1/2 l. vatten får koka upp. Däri 
            vispas 1/2 l. mannagryn, salt och ett par malda bit-
            termandlar, om man så vill. Gröten får koka sakta 
            och väl ungefär 50 minuter.</p> 
            <p>Ätes varm eller kall uppstjälpt med kompott 
            eller mjölk.</p>
      </div>
     
      <div type="recipe-divide"><p>------</p></div>
     
      <div type="recipe">
         <p facs="recipe-nr">N:r 317.</p>
         <p facs="recipe-title">Polentagröt.</p>
            <p>1/2 l. gryn vispas i 1 1/4 l, mjölk och 1 l. vatten, 
            då det kokar. Salt, litet rifvet citronskal och några 
            malda bittermandlar tillsättes.</p> 
            <p>Får koka sakta 20 minuter under omröring.</p> 
            <p>Ätes med kompott eller mjölk. </p>
      </div>
     
      <div type="recipe-divide"><p>------</p></div>
     
      <div type="recipe">
        <p facs="recipe-nr">N:r 318.</p>
        <p facs="recipe-title">Risgrynsgröt.</p>
            <p>50 gr. kallt smör lägges i kastrullen, därpå 1 l. 
            7 dl. mjölk, som får koka upp, då 1/3 l. risgryn
    
      <pb n="195"/>
         <fw type="header">GRÖT. 195</fw>
               
            ilägges. Röres om och lock pålägges. Man rör 
            sedan endast ett par gånger i gröten. Den måste 
            stå vid sidan på spisen och koka mycket sakta 
            och med tätt lock. Serveras med kompott eller mjölk.</p>
      
      <div type="recipe">
         <p facs="recipe-nr">N:r 319.</p>
         <p facs="recipe-title">Rågmjölsgröt.</p>
            <p> 1/2 l. vatten får koka upp och däri vispas 
            4 dl. 7 cl. groft rågmjöl, förut rördt i 3 dl. vatten.</p> 
            <p>Gröten måste vispas duktigt och får sedan stå 
            och småkoka 30-40 minuter. Saltas.</p> 
            <p>Ätes med kompott eller mjölk.</p>
      </div>
      <div type="recipe-divide"><p>------</p></div>
      <div type="recipe">
         <p facs="recipe-nr">N:r 320.</p>
         <p facs="recipe-title">Smörgröt.</p>
            <p>150 gr. smör och 5 1/2 dl. mjöl fräses, spädes 
            med 1 l. 6 dl. mjölk och får koka en stund. Upp-
            hålles sedan i karott att stanna.</p> 
            <p>Serveras kall med kompott eller mjölk.</p>
      </div>
      <div type="recipe-divide"><p>------</p></div>
      <div type="recipe">
         <p facs="recipe-nr">N:r 321.</p>
         <p facs="recipe-title">Äppelris.</p>
            <p>1 1/4 l. risgrynsgröt blandas med 1 l. passerad 
            äppelmos.</p> 
            <p>Serveras med gräddmjölk</p>
      </div>
      <div type="recipe-divide"><p>------</p></div>
    </div>     
  </div>       
   
 <div type="chapter">

   <pb n="200"/>
    <fw type="header">200 DRYCKER.</fw>
    
      <div type="recipe">
         <p facs="recipe-nr">N:r 325.</p>
         <p facs="recipe-title">Rabarber och vinbärsdryck.</p>
         <p>6 dl. sur rabarber- och vinbärssaft, 6 dl. vat-
            ten, 1 dl. apelsinsaft, 3 dl. blåbärssaft af kompott 
            och 1/2 dl. strösocker. Blandas väl.</p> 
      </div>
    
      <div type="recipe-divide"><p>------</p></div>
    
      <div type="recipe">
         <p facs="recipe-nr">N:r 326.</p>
         <p facs="recipe-title">Sorbetto.</p>
            <p>6 st. tjocka rabarberstjälkar skalas, skäres i 
            bitar, öfverhälles med 1 1. vatten. 125-130 gr. 
            socker och skalet af 1/2 citron tillsättes; får stå 
            öfvertäckt 1 timme.</p> 
            <p>Därefter ihälles 1 butelj franskt vin, kokas 
            upp och silas. Drickes kallt. </p>
      </div>
    
      <div type="recipe-divide"><p>------</p></div>
    
      <div type="recipe">
          <p facs="recipe-nr">N:r 327.</p>
          <p facs="recipe-title">Sur mjölk.</p>
             <p>Surnad mjölk vispas väl och serveras i glas.</p>
      </div>
      <div type="recipe-divide"><p>------</p></div>
     
 </div>

 <div type="chapter">
 
   <pb n="203"/>
    <fw type="header">INLÄGGNINGAR AF KOMPOTT M. M. 203</fw>
      <div type="recipe">
         <p facs="recipe-nr">N:r 328.</p>
         <p facs="recipe-title">Apelsinsaft.</p>
         <p>10 apelsiner borstas med mjuk borste, doppad
            i ljumt såpvatten, sköljas och torkas väl. 2 kg.
            toppsocker i bitar. Skalen på apelsinerna afrifvas
            mot sockret, saften af 5 apelsiner utpressas, silas
            och tillsättes jämte 60 gr. finstött citronsyra samt
            2 1/2 l. vatten. Saften får stå öfvertäckt ett dygn,
            hvarefter den silas, skummas och hålles på flaskor.</p>
         
      <div type="recipe-divide"><p>------</p></div>
      </div>
    
      <div type="recipe">
         <p facs="recipe-nr">N:r 329.</p>
         <p facs="recipe-title">Bigaråkompott.</p>
         <p>Bären sköljas och om man vill urkärnas, hvar-
            vid man brukar lägga några innerkärnor i hvarje
            burk, annars kunna bären läggas med kärnorna i.
            Bären läggas på burkarna, öfverhällas med
            en lag, bestående af 300 gr. socker till 1 l. vatten,
            som blandas kallt och sockret får smälta. Bur-
            karna fyllas ej för fulla utan 3-4 cm. lämnas
            från öfverkanten, hvarefter de fastsättas på appa-
            raten, som nedsättes i grytan, hvarpå så mycket
            kallt vatten hällesiden att det står upp på halfva
            burkarna. Lock pålägges och termometern isät-
            tes. Uppvärmes långsamt till 85 grader och får
            bibehålla denna temperatur i 20 minuter. Grytan [...]  </p>
      </div>
         
 </div>   
   
<div type="chapter">
  
   <pb n="231"/>
    <fw type="header">MATSEDLAR FOR EN MÅNAD, SOMMAREN 231</fw>
      <div type="recipe">
         <!--<p facs="recipe-nr"></p>-->
         <p facs="recipe-title">SOMMAREN. .</p>
         <p>Till hvarje mål, om man så hafva kan, rikligt
            med friska bär eller kompott af alla slag samt
            frukt, allt efter årstiden, färsk eller inkokt.
            Färsk salat, färsk gurka.
            Till lunchen dagligen smör, kraft- eller gra-
            hamsbröd, hårdt bröd, rostbröd, skorpor, Lah-
            manns närsaltchocolad eller vispad, sur mjölk,
            rädisor. Söndag: hafrecakes, söndag och onsdag:
            honung och ibland ost eller quark.
            Till middagen endast hårdt groft bröd.</p>
      </div>
            <div type="recipe-divide"><p>------</p></div>
      <div type="recipe">
               <p>MÅNDAG.</p>
               <p>Lunch: Spenatomelett med stekt potatis.</p>
               <p>Middag: Wienerbullar med blomkål, färsk po-
               tatis och steksås. Färsk, kokt rabarber med
               sandtårta.</p>
               
               <p>TISDAG.</p>
               <p>Lunch: Kroppkakor med lingon.</p>
               <p> Middag: Maccaroni med ost, caprissås, spenat
               och färsk potatis. Jordgubbar med grädde och
               kaka.</p>
      </div>
         
</div> 
        
         
 <div type="chapter">
  
    <pb n="257"/>
      <fw type="header">EXEMPEL PÅ FESTMIDDAGAR. 257</fw>
       <div type="recipe">
          <!--<p facs="recipe-nr"></p>-->
          <p facs="recipe-title">Vår</p>
             <p>Middag: Jordärtskockssoppa med oststänger.
             Vôle-au-vent med gurkragout och färsk salat.
             Murkelris i form, uppstjälpt med murkelsås,
             blomkål, morötter med äggredning och syrlig 
             potatis, samt syltade tomater. Kronärtskocks-
             bottnar med rördt smör. Drottningholmtårta
             med citronsås och kompott. Apelsiner, äpplen,
             valnötter, russin, chocolad.</p> 
       </div>
      <div type="recipe-divide"><p>------</p></div>
       <div type="recipe">
          <!--<p facs="recipe-nr"></p>-->
          <p facs="recipe-title">Sommar</p>
             <p>Middag: Klar grönsoppa och smörgåsar med 
             ost. Potatispudding 1 med svampsås, ärter, 
             potatiskroketter och sockerärter samt lingon-
             sylt och färsk gurka med salatsås. Sparris med 
             rördt smör. Jordgubbar med god kaka med 
             russin och mandel samt frusen grädde. Vin-
             drufvor, klara astrakaner och melon.</p>
       </div> 
       <div type="recipe-divide"><p>------</p></div>
       <note n="allmänna iakttagelser nr 17" place="bottom">17</note>
    
 
    <pb n="258"/>
      <fw type="header">258 EXEMPEL PÅ FESTMIDDAGAR.</fw>
       <div type="recipe">
          <!--<p facs="recipe-nr"></p>-->
          <p facs="recipe-title">Höst</p>
             <p>Middag : Tomatsoppa med formar till soppa. 
             Smördegsbotten med champignonstufning. 
             Nudel, kokt i lökspad med morotspastejer, 
             blomkål, potatismos, saltgurka och syltade lin-
             gon. Selleriskifvor mea ärter. Citronkräm 
             med kompott och spritzbakelse. Bananer, 
             äpplen, päron, rostade mandlar, dadlar, choco-
             lade.</p>
        </div> 
      <div type="recipe-divide"><p>------</p></div>
      <div type="recipe">
         <!--<p facs="recipe-nr"></p>-->
         <p facs="recipe-title">Vinter</p>
            <p>Middag: Kastanjepure och stekta bullar med 
            ost. Vegetarisk salat med sås, små smördegs-
            rutor och halfva ägg. Äggsoufflé med spar-
            risstufning, brüsselkål, blomkål och potatis-
            kroketter samt syltade tomater och saltgurka. 
            Sockerrötter med rördt smör. Blanc-manger 
            med kompott och mandelkakor. Färsk frukt, 
            rostade mandlar, dadlar, chocolad och frukt-
            pastiller.</p>
      </div>
      <div type="recipe-divide"><p>------</p></div>
    
 </div>
 <div type="chapter">
    <pb n="261"/>
       <fw type="header">JULMAT.261</fw> 
       <div type="recipe">
          <!--<p facs="recipe-nr"></p>-->
          <p facs="recipe-title">Julafton</p>
            <p>Lunch: Vörtbröd, saffrans- och hvetebröd med
             russin, pepparkakor, chocolad, honung, ris-
             grynsgröt med kompott och mjölk.</p> 
             <p>Middag: Redd soppa med smorgasar af vört-
             bröd med ost. Potatispudding med svampsås, 
             ärter och helbrynt potatis samt vinbärsgelé.</p>
       </div>
       <div type="recipe-divide"><p>------</p></div>
       <div type="recipe">
          <!--<p facs="recipe-nr"></p>-->
          <p facs="recipe-title">Juldagen</p>
             <p>Lunch: Vörtbrod, saffrans- och hvetebrod med 
             russin, pepparkakor, chocolad och ost. Korn-
             grynskaka med lingon.</p> 
             <p>Middag: Grönkålsoppa med förlorade ägg. 
             Vôle-au-vent med gurkragout och färsk salat. 
             Nudel, kokt i lökspad med tomatsås, brynta 
             morötter och potatismos samt salatskörsbär.
             Saftgelé med klenätter och vispad grädde.
             Frukt, nötter, fikon, russin och mandel, choco-
             -lad och små marcipangrisar.</p>
       </div>
       <div type="recipe-divide"><p>------</p></div>
         
 
 
         </div>
      </div>
    </div>
      </div>
       </div>
      </body>
   </text>
   
</TEI>
